\input{../../../preamble.sty}

\lhead{Алгоритмы в математике \textit{(практика)}}
\cfoot{}
\rfoot{23.10.2021}

\begin{document}

\begin{exercise}
    Существуют ли некоммутативные группы порядка 4? Порядка 5?
\end{exercise}
\begin{solution}\itemfix
    \begin{enumerate}
        \item Порядка 4.

              Пусть \(G = \{e, a, b, c\}\) --- некоммутативная группа порядка \(4\), где \(a\) и \(b\) не коммутируют.\footnote{\(e\) всегда коммутирует, а разницы между \(a, b, c\) нет, поэтому общность не теряется.}

              \begin{lemma}
                  Пусть \(a\) и \(b\) не коммутируют. Тогда \(a \neq b^{-1}\) \textit{(и наоборот)}.
              \end{lemma}
              \begin{proof}
                  Пусть \(a = b^{-1}\). Тогда
                  \begin{align*}
                      a     & = b^{-1}      \\
                      ab    & = e           \\
                      bab   & = be          \\
                      (ba)b & = b           \\
                      ba    & = e = ab, !!! \\
                  \end{align*}
              \end{proof}

              По лемме \(ab \neq e\) и \(ba \neq e\). Кроме того, \(ab \neq a\) и \(ba \neq a\), т.к. иначе \(b = e\). Аналогично \(ab \neq b\) и \(ba \neq b\). Итого, \(ab, ba \notin\!\footnote{Здесь (и далее) подразумевается, что и \(ab\), и \(ba \notin \dots\)}\:\{e, a, b\}\) и при этом \(ab \neq ba\). Тогда \(ab\) и \(ba\) различные элементы и \(|G| \geq 5\), противоречие.

        \item Порядка 5.

              Пусть \(G = \{e, a, b, c, d\}\) --- некоммутативная группа порядка \(5\), где \(a\) и \(b\) не коммутируют.

              Аналогично предыдущему случаю, \(ab, ba \notin \{e, a, b\}\). Пусть \(ab = c\) и \(ba = d\) \textit{(без потери общности)}.
              \[ca = (ab)a = a(ba) = ad\]
              \[bc = b(ab) = (ba)b = db\]
              Т.к. \(c \neq e, a \neq e\), \(ca \notin \{c, a\}\). Аналогично, \(ad \notin \{a, d\}\) и по их равенству \(ca \notin \{a, c, d\}\). Кроме того, \(ca \neq e\), т.к. иначе \(c = a^{-1}\) и \(d = a^{-1}\), но доказано, что \(c \neq d\) --- противоречие. Итого, \(ca \notin \{a, c, d, e\}\), следовательно \(ca = b\). Аналогично \(bc = a\).
              \[b^2 = b(ca) = (bc)a = a^2\]

              Рассмотрим \(a^2\).
              \begin{itemize}
                  \item \(a^2 \neq a\), т.к. иначе \(a = e\).
                  \item Аналогично \(a^2 = b^2 \neq b\).
                  \item \(a^2 \neq c = ab\), т.к. иначе \(a = b\).
                  \item \(a^2 = b^2 \neq d = ba\), т.к. иначе \(b = a\).
              \end{itemize}
              Единственный оставшийся вариант --- \(a^2 = e\), но тогда:
              \[cb = ab^2 = a = db \Rightarrow c = d, !!!\]
    \end{enumerate}
\end{solution}

\begin{exercise}
    Рассмотрим группу \((\Z, +)\) по сложению. Выделим два подмножества:
    \[A = \{1337n \mid n \in \Z\} \quad B = \{n \in \Z \mid n \divided 1528\}\]
    Показать, что \(A, B\) есть подгруппы, а также \(H = A + B\) --- тоже подгруппа. Найти индекс \(H\) относительно левых смежных классов.
\end{exercise}
\begin{solution}
    \(A\) --- подгруппа:
    \begin{enumerate}
        \item \(0 \in A\)
        \item \(\forall 1337n, 1337m \in A \ \ 1337n + 1337m = 1337(n + m) \in A\)
        \item \(\forall 1337n \in A \ \ \exists 1337( - n) \in A : 1337n + 1337( - n) = 1337 \cdot 0 = 0\)
    \end{enumerate}

    Аналогичными выкладками \(B\) --- подгруппа.

    \(H\) --- подгруппа:
    \begin{enumerate}
        \item \(\underbrace{0}_{\in A} + \underbrace{0}_{\in B} \in H\)
        \item \(\forall (1337n + 1528m), (1337k + 1528l) \in H \ \ 1337n + 1528m + 1337k + 1528l = 1337(n + k) + 1528(m + l) \in H\)
        \item \(\forall 1337n + 1528m \in H \ \ \exists 1337( -n) + 1528( -m) \in H : 1337n + 1528m + 1337( - n) + 1528( - m) = 0\)
    \end{enumerate}

    Несложно посчитать, что НОД\((1337, 1528) = 191\) и тогда \(H = 191\Z\), т.к.
    \[1337n + 1528m = 191(7n + 8m)\]
    и \(7n + 8m\) пробегает всё \(\Z\).
    Кроме того, очевидно, что \([\Z : 191\Z] = 191\), т.к. левые смежные классы будут иметь вид \(191\Z + n\), два класса для \(n_1\) и \(n_2\) совпадают \(\Leftrightarrow \) \(n_1 \equiv n_2 \mod 191\).
\end{solution}

\begin{exercise}
    Рассмотрим группу \(G\) (не обязательно конечную) и некоторую её подгруппу \(H\). Показать, что условия \([G : H] = 2\) достаточно для нормальности \(H\). Найти \(G / H\) в таком случае.
\end{exercise}
\begin{solution}
    Т.к. \([G : H] = 2\), все левые смежные классы равны либо \(H\), либо \(aH\) для некоторого фиксированного \(a \in G\). Кроме того, \(aH \neq H \Rightarrow a \notin H\). Т.к. левые смежные классы делят группу на непересекающиеся множества, \(ah = G \setminus H\).

    Докажем, что \(\forall g \in G \ \ gH = Hg\). Если \(g \in H\), то искомое очевидно. Иначе \(gH = G \setminus H\), т.к. \(H \not\ni g = ge \in gH\). Аналогично \(Hg = G \setminus H\).
\end{solution}

\begin{exercise}
    Определить все подгруппы групп: \(\Z_4, \Z_2 \times \Z_2, \Z_6\)

    \textbf{Замечание:} операция ``\(\hat{\oplus}\)'' в \(\Z_2 \times \Z_2\) определяется покомпонентно:
    \[z, w \in \Z_2 \times \Z_2\]
    \[z = (a, b), \quad w = (u, v)\]
    \[z \hat{\oplus} w = (a, b) \hat{\oplus} (u, v) = (a \oplus u, b \oplus w)\]
    где ``\(\oplus\)'' есть операция в \(\Z_2\)
\end{exercise}
\begin{solution}\itemfix
    \begin{enumerate}
        \item \(\Z_4\)

              \(\Z_4, \{0\}\) --- тривиальные подгруппы.

              Здесь и далее \(H\) --- подгруппа рассматриваемой группы.

              Пусть \(1 \in H\). По замкнутости \(2 = 1 + 1 \in H, 3 = 2 + 1 \in H\), т.е. если \(1 \in H\), то \(H = \Z_4\).

              Пусть \(2 \in H\). Тогда все искомые свойства выполнены без добавления каких-либо элементов\footnote{Кроме нейтрального.}, т.к. \(2 + 2 = 0 \in H, 2^{-1} = 2\), \(\{0, 2\}\) --- подгруппа \(\Z_4\).

              Пусть \(3 \in H\). \(3^{-1} = 1 \Rightarrow 1 \in H \Rightarrow H = \Z_4\)

              \textbf{Ответ:} \(\{0\}, \Z_4, \{0, 2\}\)

        \item \(\Z_2 \times \Z_2\)

              \(\Z_2 \times \Z_2, \{(0, 0)\}\) --- тривиальные подгруппы.

              Пусть \((1, 1) \in H\). Тогда все искомые свойства выполнены без добавления элементов, т.к. \((1, 1) + (1, 1) = (0, 0) \in H, (1, 1)^{-1} = (1, 1)\), \(\{(0, 0), (1, 1)\}\) --- подгруппа \(\Z_2 \times \Z_2\).

              Пусть \((1, 0) \in H\). \((1, 0) + (1, 0) = (0, 0) \in H, (1, 0)^{-1} = (1, 0) \Rightarrow \{(0, 0), (1, 0)\}\) --- подгруппа \(\Z_2 \times \Z_2\). Аналогичное верно для \((0, 1)\).

              Пусть и \((1, 0)\), и \((0, 1) \in H\). Тогда \((1, 1) \in H\) по замкнутости и следовательно \(H = \Z_2 \times \Z_2\).

              Пусть и \((1, 1)\), и \((0, 1) \in H\). Тогда \((1, 1) + (0, 1) = (1, 0) \in H\) по замкнутости и \(H = \Z_2 \times \Z_2\). Аналогично для \((1, 1)\) и \((0, 1)\).

              \textbf{Ответ:} \(\{(0, 0)\}, \Z_2 \times \Z_2, \{(0, 0), (1, 1)\}, \{(0, 0), (1, 0)\}, \{(0, 0), (0, 1)\}\)

        \item \(\Z_6\)

              \(\Z_6, \{0\}\) --- тривиальные подгруппы.


              Пусть \(1 \in H\). Тогда \(H = \Z_6\), аналогично первому случаю.

              Пусть \(2 \in H\). Тогда \(2 + 2 = 4 \in H\). \(2^{-1} = 4, 4^{-1} = 2, 2 + 4 = 0, 4 + 4 = 2\), \(H\) --- подгруппа.

              Пусть \(3 \in H\). Тогда \(3 + 3 = 0, 3^{-1} = 3, H\) --- подгруппа.

              Пусть \(4 \in H\). Тогда \(4^{-1} = 2 \in H\), см. тот случай.

              Пусть \(5 \in H\). Тогда \(5 + 5 = 4 \in H \Rightarrow 2 \in H \Rightarrow 2 + 5 = 1 \in H \Rightarrow H = \Z_6\).

              Если \(2, 3 \in H\), то \(2 + 3 + 2 = 1 \in H \Rightarrow H = \Z_6\).

              Если \(2, 5 \in H\), то \(2 + 5 = 1 \in H \Rightarrow H = \Z_6\).

              Все случаи для \(2 \in H\) разобраны, остался случай \(3 \in H (2 \notin H)\). Если \(5 \in H\), то \(3 + 5 = 2 \in H, !!!\).

              \textbf{Ответ:} \(\{0\}, \{0, 2, 4\}, \{0, 3\}, \Z_6\).
    \end{enumerate}
\end{solution}

\begin{exercise}
    Рассмотрим циклическую группу порядка \(129\). Найти все её подгруппы.
\end{exercise}
\begin{solution}
    Рассмотрим \(H\) --- подгруппу \(C_{129}\). Пусть \(C_{129} = \ev{a}\). Тогда \(a^k \in H\). По замкнутости \(\forall i \in \Z \ \ a^{ik} \in H\). Если \(gcd(129, k) = 1\), то \(ik\) пробегает все элементы \(\Z_{129}\) и тогда \(H = C_{129}\). Если же \(gcd(129, k) \neq 1\), то \(H\) не обязательно \( = C_{129}\). Нетривиальных делителей \(129\) всего два: \(3\) и \(43\). Им соответствуют подгруппы \(\{1, g^{43}, g^{126}\}\) и \(\{1, g^3, g^6 \dots g^{126}\}\).


    \textbf{Ответ:} \(\{1, g^{43}, g^{126}\}, \{1, g^3, g^6 \dots g^{126}\}, \{e\}, C_{129}\).
\end{solution}

\end{document}
