\input{../../../preamble.sty}

\lhead{Алгоритмы в математике \textit{(практика)}}
\lfoot{Михайлов Максим}
\cfoot{}
\rfoot{13.11.2021}

\begin{document}

\begin{exercise}
    Пусть \(H, K\) --- некоторые группы (вообще говоря неабелевы). Рассмотрим \(G = H \times K\) --- их прямое произведение. Показать, что подгруппа \(F = H \times \{e_K\}\) нормальна в \(G\):
    \[F = \{(h, e_K) \mid h \in G\} \vartriangleleft G\]
\end{exercise}
\begin{solution}
    \[(h_1, k) \circ (h_2, e_K) \circ (h_1^{-1}, k^{-1}) = (h_1 h_2 h_1^{-1}, kk^{-1}) = (h_1h_2h_1^{-1}, e_K) \in F\]
\end{solution}

\begin{exercise}
    Пусть \(G\) --- некоторая конечная абелева группа. Доказать, что существует набор циклических групп \(H_1 \dots H_k\), таких что их произведение изоморфно \(G\):
    \[H_1 \times \dots \times H_k \cong G\]
\end{exercise}
\begin{solution}
    Факторизуем \(n = |G|\):
    \[n = p_1^{q_1} \dots p_k^{q_k}\]
    По теореме Силова существуют \(p\)--подгруппы \(G\) порядков \(p_i^{q_i}\), обозначим их \(\mathcal{P}_i\). Т.к. \(G\) абелева, \(\mathcal{P}_i\) нормальны.

    Докажем по индукции по \(k\), что \(G \cong \bigtimes_{i = 1}^k \mathcal{P}_i\).

    \begin{itemize}
        \item [\textbf{База.}] \(k = 1\): очевидно.
        \item [\textbf{Переход.}] По индукционному предположению для любой абелевой \(G : |G| = n = p_1^{q_1} \dots p_k^{q_k}\) верно \(G \cong \bigtimes_{i = 1}^k \mathcal{P}_i\).

              \(\sphericalangle G' : |G'| = p_1^{q_1} \dots p_k^{q_k} \cdot p_{k+1}^{q_{k+1}} = t \cdot p_{k+1}^{q_{k+1}} = t \cdot r\).

              Покажем, что \(G' \cong H \times K\), где \(|K| = r, |H| = t\). Тогда по индукционному предположению искомое будет верно.

              Пусть \(H = \{x \in G' \mid x^r = e\}, K = \{x \in G' \mid x^t = e\}\).

              \begin{statement}
                  \(G \cong H \times K \Leftrightarrow
                  \begin{cases}
                      G = HK           \\
                      H \cap K = \{e\} \\
                      H, K \vartriangleleft G
                  \end{cases}\)
              \end{statement}
              Покажем все, что все три пункта этого утверждения выполнены для наших \(H, K, G'\):
              \begin{enumerate}
                  \item По какой-то теореме из теории чисел \(\exists a, b \in \Z : at + br = 1\).
                        \[\forall x \in G' \quad x = x^{at + br} = x^{at} x^{br}\]
                        \[(x^{at})^r = (x^{tr})^a = e^a = e \Rightarrow x^{at} \in H\]
                        \[(x^{br})^t = (x^{tr})^b = e^b = e \Rightarrow x^{br} \in K\]
                        Итого \(\forall x \in G' \ \ x = \underbrace{x^{at}}_{\in H} \underbrace{x^{br}}_{\in K} \Rightarrow G' = HK\)
                  \item \(\sphericalangle g \in H \cap K\)

                        \(g^{t} = e = g^{r}\), следовательно, порядок \(g\) есть \(\gcd(t, r) = 1 \Rightarrow H \cap K = \{e\}\)
                  \item Очевидно, т.к. \(G'\) нормальна.
              \end{enumerate}
    \end{itemize}

    Таким образом, мы доказали, что \(G\) раскладывается на прямое произведение силовских \(p\)--подгрупп. Однако они необязательно циклические. Покажем, что каждая из таких подгрупп есть прямое произведение циклических.

    \begin{statement}
        \(\sphericalangle \mathcal{P}_i, |\mathcal{P}_i| = p_i^{q_i}\).  GG to GРассмотрим произвольный элемент максимального порядка \(g\). Тогда \(\mathcal{P}_i \cong \{g\} \times K\), где \(K\) --- подгруппа \(G\).
    \end{statement}
    \begin{proof}
        Докажем по индукции по \(q_i\).
        \begin{itemize}
            \item [\textbf{База.}] \(\mathcal{P}_i = \ev{g} \cong \ev{g} \times \ev{e}\)
            \item [\textbf{Переход.}] Пусть \(g\) --- элемент максимального порядка в \(\mathcal{P}_i\) и этот порядок равен \(a\). Рассмотрим какую-нибудь подгруппу \(H\), не содержащую \(a\). Такую подгруппу можно получить как \(\ev{h}\), где \(h \notin \ev{a}, h \neq e\). Фактор--группа \(\mathcal{P}_i / H\) имеет порядок меньше \(\mathcal{P}_i\), следовательно, для неё выполняется утверждение и \(\mathcal{P}_i / H = \ev{g'} \times K'\).

                  С помощью прообразов естественного гомоморфизма фактор--группы искомое выполнено, технические детали здесь опущены.
        \end{itemize}
    \end{proof}

    Применяя это утверждение к \(K\) рекурсивно, получим искомое:
    \[\mathcal{P}_i \cong \ev{g_1^{(i)}} \times K \cong \ev{g_1^{(i)}} \times \left(\ev{g_2^{(i)}} \times K'\right) \cong \ev{g_1^{(i)}} \times \ev{g_2^{(i)}} \times \dots \times \ev{g_{r_i}^{(i)}}\]
    Очевидно, что \(\ev{g_j^{(i)}}\) есть циклическая группа и тогда:
    \[G \cong \bigtimes_{i = 1}^k \mathcal{P}_i \cong \bigtimes_{i = 1}^k \bigtimes_{j = 1}^{r_i} \ev{g_j^{(i)}}\]
\end{solution}

\begin{exercise}
    Рассмотрим аффинные преобразования плоскости. Пусть \(T\) --- множество всех трансляций, пусть \(R\) --- множество всех поворотов вокруг фиксированной точки \(O\) (одной для всех поворотов). Рассмотрим группу \(G = \ev{T \cup R}\), порождённую всеми трансляциями и поворотами вокруг \(O\). Показать, что \(T\) нормальна в \(G\). Показать, что \(G = T \cdot R\):
    \[G = \{\tau\ \rho \mid \tau \in T, \rho \in R\}\]
\end{exercise}
\begin{solution}
    Очевидно \(T\) и \(R\) замкнуты.

    \begin{obozn}
        \(\tau \in T \leftrightarrow \ev{x', y'}\) --- сдвиг на \(x'\) по оси \(x\) и на \(y'\) по оси \(y\).
    \end{obozn}

    Рассмотрим действие \(\tau\ \rho\):
    \[\begin{pmatrix}
            x & y
        \end{pmatrix} \ev{x', y'} \begin{pmatrix}
            \cos \theta & - \sin \theta \\
            \sin \theta & \cos \theta
        \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
            x + x' & y + y'
        \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
            \cos \theta & - \sin \theta \\
            \sin \theta & \cos \theta
        \end{pmatrix}\]
    \[= \begin{pmatrix}
            (x + x') \cos \theta + (y + y') \sin \theta &
            - (x + x') \sin \theta + (y + y') \cos \theta
        \end{pmatrix}\]
    Рассмотрим действие \(\rho\ \tau\): после поворота на \(\theta\) \(\ev{x', y'}\) заменится на
    \[\ev{x' \cos \theta + y' \sin \theta, - x' \sin \theta + y' \cos \theta}\]
    и после сложения с повернутым вектором \(\begin{pmatrix}
        x \\ y
    \end{pmatrix}\) мы получим тот же самый вектор, что и при \(\tau\ \rho\). Таким образом, множество \(T \cup R\) абелево\footnote{Абелево как группа, но ещё не доказано, что это группа.}.

    Поворот на \(\theta\), сдвиг на \(\ev{x, y}\) и поворот на \(\theta'\) есть то же самое, что сдвиг на повернутое на \(\theta\) \(\ev{x, y}\) и поворот на \(\theta + \theta'\).

    Сдвиг на \(\ev{x, y}\), поворот на \(\theta\) и сдвиг на \(\ev{x', y'}\) есть то же самое, что сдвиг на повернутое на \(\ev{x, y} +\) повернутое на \(\theta\) \(\ev{x', y'}\) и поворот на \(\theta\).

    Итого, \(\ev{T \cup R} = T \cdot R \cup R \cdot T\), т.к. было показано, что нельзя поворотами и сдвигами получить что-либо кроме поворотов и сдвигов, а также тождественное действие \(e \in T, e \in R \Rightarrow T = T \cdot e \Rightarrow T \subset T \cdot R\) и аналогично \(R \subset T \cdot R\). Т.к. множество \(T \cup R\) абелево, то \(T \cdot R = R \cdot T \Rightarrow \ev{T \cup R} = T \cdot R\).

    \(\sphericalangle \rho \tau \rho^{-1}\)

    \begin{remark}
        \(\ev{\begin{array}{c}
                x' \\
                y'
            \end{array}} \Leftrightarrow \ev{x', y'}\), используется, чтобы формулы не были слишком широкими.
    \end{remark}
    \begin{align*}
        \ev{\begin{array}{c}
                x' \cos \theta + y' \sin \theta \\
                - x' \sin \theta + y' \cos \theta
            \end{array}} \begin{pmatrix}
            \cos \theta & - \sin \theta \\
            \sin \theta & \cos \theta
        \end{pmatrix}^{ - 1}
         & = \ev{\begin{array}{c}
                x' \cos \theta + y' \sin \theta \\
                - x' \sin \theta + y' \cos \theta
            \end{array}} \begin{pmatrix}
            \cos \theta  & \sin \theta \\
            -\sin \theta & \cos \theta
        \end{pmatrix} \\
         & = \ev{\begin{array}{c}
                (x' \cos \theta + y' \sin \theta) \cos \theta - (- x' \sin \theta + y' \cos \theta) \sin \theta \\
                (x' \cos \theta + y' \sin \theta) \sin \theta + (- x' \sin \theta + y' \cos \theta) \cos \theta
            \end{array}}                            \\
         & = \ev{\begin{array}{c}
                x' + y' \sin \theta \cos \theta - y' \cos \theta \sin \theta \\
                y' + x' \cos \theta \sin \theta - x' \sin \theta \cos \theta
            \end{array}}                            \\
         & = \ev{\begin{array}{c}
                x' \\
                y'
            \end{array}}                            \\
    \end{align*}

    Таким образом, \(T\) нормально в \(G\), т.к. случай \(\tau'\tau\tau'^{ - 1} \in T\) тривиален.
\end{solution}

\end{document}
