\input{../../../preamble.sty}

\begin{document}

\section{Напоминание: дифференциал}

$$df(x):=f'(x)dx$$

$$d(f(g(x)))=f'(g(x))dg(x)$$

$$(f(g(x)))'dx=f'(g(x))g'(x)dx$$

$$d(\sin^3 x) = 3 \sin ^2 x \cos x dx$$

$$d(\sin (x^3))=\cos (x^3) 3x^2 dx = \cos x^3 dx^3$$

$$d(\ln(x^2+3x+4))=\frac{d(x^2+3x+4)}{x^2+3x+4}=\frac{(2x+3)dx}{x^2+3x+4}$$

$$d(\sin(5x+2))=\cos(5x+2)\cdot 5\cdot dx$$

$$\cos x dx = d\sin x \text{ по определению } dx$$

$$3\sin^2x\cos x dx=3\sin^2x d\sin x=d(\sin^3 x)$$

$$\text{Не у всего можно взять интеграл: }\not\exists f(x) : d(f(x))=e^{x^2}dx$$

\section{Первообразная --- антипроизводная}

$$F'=f$$

$F'$ --- первообразная $f$, $f$ --- производная $F$

Первообразных много \textit{(с точностью до прибавления константы)}

$f(x):=\frac{1}{x}$

$F(x)=\ln|x| + C$

Но еще есть другие первообразные:

$$F(x)=\begin{cases}
    \ln|x| + C_1, & x > 0 \\
    \ln|x| + C_2, & x < 0
\end{cases}$$

В произвольной точке так поделить нельзя, т.к. разрыв и не будет производной

\section{Неопределенный интеграл}

$$\int\! f(x)dx:=\{F: F' = f\}$$

$$\int\! f(x)dx:=F'(x) + C$$

$$\int\! \frac{1+2x^2}{x^2(1+x^2)}dx=\int\! \left(\frac{1+x^2}{x^2(1+x^2)} + \frac{x^2}{x^2(1+x^2)} \right)=-x^{-1}+\arctg x + C$$

$$\int\! \frac{(1+x)^2}{x(1+x^2)}dx=\int\! \left( \frac{1}{x} + \frac{2}{1+x^2} \right)dx=\ln|x|+2\arctg x + C$$

$$\int\! \frac{dx}{\cos 2x + \sin^2 x}=\int\! \frac{dx}{\cos^2x}=\tg x + C$$

$$\int\! \frac{(\arcsin x + \arccos x) dx}{\frac{\pi}{2}}=\frac{\pi}{2}x+C$$

$$\int\! \tg^3 x d\tg x=[t=\tg x]=\int\! t^3dt=\frac{t^4}{4}+C=\frac{\tg ^4 x}{4}+C$$

$$\int\! \frac{d(1+x^2)}{\sqrt{1+x^2}}=\int\! \frac{dt}{\sqrt t}=2\sqrt t=2\sqrt{1+x^2}$$

$$\int\! \sqrt[5]{(3+8x)^6}dx=\frac{1}{8}\int\! (3+8x)^{\frac{6}{5}}d(3+8x)=\frac{1}{8}\frac{5}{11}(3+8x)^{\frac{11}{5}}+C$$

$$\int\! \frac{\arctg^2 x}{1+x^2}dx\int\! \arctg^2 x d\arctg x=\int\! t^2dt=\frac{t^3}{3}=\frac{\arctg^3 x}{3}+C$$

$$\int\! f(g(x))\cdot g'(x)dx=[g(x) = t, dt = g'(x)dx] = \int\! f(t)dt$$

$$\int\! \frac{dx}{1+\sqrt[3]{x+1}}=[\sqrt[3]{x+1}=t, x = t^3 -1, dx = 3t^2dt]=\int\! \frac{3t^2dt}{1+t}=\int\! \frac{3t^2-3+3}{1+t}dt=3\int\! (t-1+\frac{1}{t+1})dt=$$
$$=3(\frac{t^2}{2}-t+\ln(t+1))$$

$$\int\! \frac{\ln \tg x}{\sin x \cos x}dx=\left[\tg x = t, dt = \frac{dx}{\cos^2x}\right]=\int\! \frac{ln t \cos^2 xdt}{\sin x \cos x}=\int\! \frac{\ln t}{t}dt=\int\! \ln t dt=[y=\ln t]=\frac{y^2}{2}+C=$$
$$=\frac{(\ln\tg x)^2}{2}$$

Проверка:

$$\left(\frac{(\ln\tg x)^2}{2}\right)=\frac{1}{2}\cdot 2\cdot \ln\tg x\cdot \frac{1}{\tg x}\frac{1}{\cos^2 x}=\ln\tg x \frac{1}{\sin x\cos x}$$

\section{Интегрирование по частям}

$$(uv)'=uv'+v'u$$

$$d(uv)=udv+vdu$$

$$udv = d(uv) - vdu$$

$$\int\! udv = \int\! d(uv) - \int\! vdu$$

$$\int\! udv = uv - \int\! vdu$$

$u$ должна не ``портиться'' при дифф., а $dv$ не ``портится'' при интегрировании.

$$\int\! e^{3x}(x+1)dx=[u=x+1, dv=e^{3x}dx, du = dx, v = \frac{e^{3x}}{3}]=\int\! udx=uv-\int\! vdu=$$
$$=(x+1)\frac{e^{3x}}{3}-\frac{1}{3}\int\! e^{3x}dx=(x+1)\frac{e^{3x}}{3}-\frac{1}{9} e^{3x}dx + C$$

$$\int\! \sin x(x^2 + x) dx = [u=x^2+x, dv=\sin x dx, du = (2x+1)dx, v=-\cos x]=$$
$$=uv-\int\! vdu = -(x^2+x)\cos x+\int\! \cos x (2x+1)dx=[u=2x+1, dv = \cos x dx, du=2dx, v=\sin x]=$$
$$=-(x^2+x)\cos x + ((2x+1)\sin x - \int\! 2dx\sin x)=-(x^2+x)\cos x + (2x+1)\sin x + 2\cos x$$

$$\int\! \ln x dx=[u=\ln x, dv=dx, du = \frac{1}{x}dx, v=x]=x\ln x -\int\! dx=x\ln x - x + c$$
Проверка:
$$(x\ln x - x + c)'=\ln x + 1 - 1=\ln x$$

$$\int\! \ln(x^2+1) dx = [u=\ln (x^2+1), dv=dx, v=x, du=\frac{1}{x^2+1}2xdx]=$$
$$=\ln(x^2+1)x - \int\! x \frac{1}{x^2+1}2xdx=x\ln(x^2+1)-2\int\! (1-\frac{1}{x^2+1})dx=x\ln(x^2+1)-2(x-\arctg x)+C$$

$$\int\! e^x\sin 2x dx=[u=e^x, dv=\sin 2x dx, du = e^x, v=\frac{-1}{2}\cos 2x]=$$
$$=e^x\frac{-1}{2}\cos 2x + \int\! \frac{1}{2} e^x\cos 2xdx=-e^x\frac{1}{2}\cos 2x + \frac{1}{4}e^x\sin 2x -\frac{1}{4}\int\! e^x\sin 2x dx$$

$$\frac{5}{4}\int\! e^x\sin 2x dx=e^x\left(-\frac{1}{2}\cos 2x + \frac{1}{4} \sin 2x \right)$$
$$\int\! e^x\sin 2x dx=\frac{2}{5}e^x\left(-\cos 2x + \frac{1}{2} \sin 2x \right)+С$$

\end{document}