\input{../../../preamble.sty}

\lhead{Теория вероятности \textit{(практика)}}
\cfoot{}
\rfoot{9.2.2021}

\begin{document}

\subsection*{Разбалловка}

Будут две \textit{(возможно три)} контрольные по 30 баллов, 10 баллов за посещения и 10 баллов за домашние задания. Будет возможность набрать дополнительные баллы. Максимальный автомат без экзамена --- 4.

\section*{Базовая теория вероятности}

Случайные события обозначаются буквами \(A, B, C\), каждому событию соответствует числовая харакетристика \(P(A)\) --- вероятность наступления события \(A\), при этом \(0 \leq P(A) \leq 1\).

Формула вероятности \(P(A) = \frac{m}{n}\), где \(n\) --- число всех возможных исходов, \(m\) --- число исходов, соответствующих событию \(A\).

\begin{exercise}
    Бросается кубик. Какова вероятность, что выпадет чётное число?

    \textbf{Ответ}: \(\frac{3}{6} = \frac{1}{2}\)
\end{exercise}

\begin{exercise}
    В коробке 4 красных и 3 синих карандаша. Вынули 3 из них. Найти вероятность того, что из них будут два красных, а один --- синий.

    Число всех возможных элементарных исходов:
    \[n = \binom{7}{3} = \frac{7!}{3!4!} = 35\]
    Число искомых исходов:
    \[m = \binom{4}{2} \binom{3}{1} = \frac{4!}{2!2!} \cdot \frac{3!}{1!2!} = 18\]

    \textbf{Ответ}: \(\frac{18}{35}\)
\end{exercise}

\begin{exercise}
    В ящике 5 чёрных шаров, 3 белых и 2 красных. Вынули половину из них. Найти вероятность того, что из них будут два белых и два чёрных.

    Число всех возможных элементарных исходов:
    \[n = \binom{10}{5} = \frac{10!}{5!5!} = 252\]
    Число искомых исходов:
    \[m = \binom{3}{2} \binom{5}{2} \binom{2}{1} = \frac{3!}{2!1!} \cdot \frac{5!}{3!2!} \cdot \frac{2!}{1!1!} = 60\]

    \textbf{Ответ}: \(\frac{60}{252} = \frac{10}{43} \)
\end{exercise}

\begin{exercise}
    На первом этаже шестиэтажного дома в лифт зашли трое человек. Какова вероятность того, что они выйдут на разных этажах? \textit{(Выйти на первом этаже нельзя)}

    Первый человек выходит где угодно, второй --- на любом из оставшихся четырех этажей, третий --- на любом из трех.

    \[1 \cdot \frac{4}{5} \cdot \frac{3}{5} = \frac{12}{25}\]

    Формальное решение:
    \[n = 5^3 = 125\]
    \[m = A_5^3 = 5\cdot 4\cdot 3 = 60\]
    \[P(A) = \frac{60}{125} = \frac{12}{25}\]

    \textbf{Ответ}: \(\frac{12}{25}\)
\end{exercise}

\begin{exercise}
    На полке расставляется 8 книг. Найти вероятность того, что 3 конкретные книги будут стоять рядом.

    \[n = 8! = 40320\]
    \[m = 6 \cdot 3! \cdot 5! = 4320\]
    \[P(A) = \frac{4320}{40320} = \frac{3}{28}\]

    \textbf{Ответ}: \(\frac{3}{28}\)
\end{exercise}

\begin{exercise}
    За круглым столом сидят 5 человек. Найти вероятность того, что два конкретных человека окажутся рядом.

    \[n = 5! = 120\]
    \[m = 5\cdot 2! \cdot 3! = 60\]
    \[P(A) = \frac{1}{2}\]

    \textbf{Ответ}: \(\frac{1}{2}\)
\end{exercise}

\begin{exercise}
    На доске поставили белую и черную ладьи. Найти вероятность того, что они не будут бить друг друга.

    \[n = 64 \cdot 63\]
    \[m = 64 \cdot 49\]
    \[P(A) = \frac{49}{63} = \frac{7}{9}\]

    \textbf{Ответ}: \(\frac{7}{9}\)
\end{exercise}

\begin{exercise}
    8 команд разбивают на две группы. Найти вероятность того, что две сильнейших команды окажутся в разных группах.

    \textbf{Ответ}: \(\frac{3}{7}\)
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Бросаются два кубика. Найти вероятность того, что в сумме выпало не менее девяти очков.

    \[n = 36\]

    Искомых случаев \(5\cdot 2\): \((6, 6), (6, 5), (6, 4), (6, 3), (5, 4)\) и их перестановки.

    \[m = 5\cdot 2\]
    \[P(A) = \frac{10}{36} = \frac{5}{18}\]

    \textbf{Ответ}: \(\frac{5}{18}\)
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Имеются карточки с буквами ``П'', ``Л'', ``И'', ``А''. Карточки выкладываются в ряд. Найти вероятность того, что получится осмысленное слово.

    \[n = 4! = 12\]
    Слов два: ``пила'' и ``липа''.

    \[m = 2\]

    \textbf{Ответ}: \(\frac{2}{12} = \frac{1}{6}\)
\end{exercise}

\subsection*{Домашнее задание}

\begin{exercise}
    В коробке 4 красных, 3 синих и 2 жёлтых карандаша. Из коробки вынули 6 карандашей. Найти вероятность того, что среди них будет поровну каждого цвета.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Известно, что у двух человек четыре козыря. Найти вероятность того, что они у них распределились в соотношении:
    \begin{enumerate}
        \item 2-2
        \item 3-1 или 1-3
        \item 4-0 или 0-4
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\end{document}