\input{../../../preamble.sty}

\lhead{Теория вероятности \textit{(практика)}}
\cfoot{}
\rfoot{16.2.2021}

\begin{document}

\begin{exercise}
    Трамвай ходит с интервалом строго 15 минут. Найти вероятность того, что, прийдя на остановку, вам придется ждать не более 5 минут.

    Мы можем равновероятно прийти в любой момент интервала 15 минут. Тогда \(\Omega = [0,15]\), \(\mu = l\), \(\mu(\Omega) = 15\), \(\mu(A) = 5\)

    \textbf{Ответ}: \(\frac{1}{3}\)
\end{exercise}

\begin{exercise}
    На прямой расставляются мины с интервалом \(10\) метров. Найти вероятность того, что танк шириной \(3\) метра подорвется на мине.

    \[\Omega = [0, 10] \quad \mu(\Omega) = 10 \quad \mu(A) = 7\]

    \textbf{Ответ}: \(\frac{7}{10}\)
\end{exercise}

\begin{exercise}
    \textcolor{red}{Скипнуто}
\end{exercise}

\begin{exercise}
    В круге радиуса \(1\) наугад нарисовали хорду. Найти вероятность того, что её длина будет больше стороны вписанного правильного треугольника.

    Зафиксируем точку начала хорды. Нарисуем вписанный правильный треугольник с одной из вершин в этой точке. Вторая точка выбирается равновероятно и лежит на одной из трёх дуг, которые замыкаются треугольником. Т.к. это дуги равны, вероятность попасть в противоположную дугу --- \(\frac{1}{3}\). Искомое эквивалентно попаданию в эту дугу.

    \textbf{Ответ}: \(\frac{1}{3}\)

    Другое рассуждение: будем проводить хорды перпендикулярно ``диагонали'' прямоугольника, тогда \(P = \frac{1}{2}\)

    Ещё одним рассуждением можно получить вероятность \(\frac{1}{4}\). Это называется парадокс Бертрана.

    Вывод: слова наподобие ``наугад'' не конкретны и их можно по-разному воспринимать. В формулировке задачи нужно указывать пространство элементарных исходов.
\end{exercise}

\end{document}