\input{../preamble.sty}

\lhead{Конспект по матанализу}
\cfoot{}
\rfoot{December 2, 2019}

\begin{document}
    \begin{lemma}
        О связности отрезка

        Промежуток $\langle a, b\rangle$ \textit{(границы могут входить, могут не входить)} --- не представим в виде объединения двух непересекающихся непустых открытых множеств

        Т.е. $\not\exists G_1, G_2 \subset \R$ --- откр.: $G_1\cap G_2\not=\text{\O}$
        \begin{itemize}
            \item $\langle a, b\rangle \subset G_1\cap G_2$
            \item $\langle a, b\rangle \cap G_1 \not=\text{\O} \quad \langle a, b\rangle \cap G_2 \not=\text{\O}$
        \end{itemize}
    \end{lemma}
    \begin{proof}
        От противного: $\alpha\in \langle a, b\rangle \cap G_1 \quad \beta\in \langle a, b\rangle \cap G_2$, пусть $\alpha<\beta$

        $$t:=\sup\{x:[\alpha, x]\subset G_1\} \quad \alpha\leq t\leq\beta$$

        $t\in G_1? \text{ нет, т.к. если да, то } t\not=\beta \text{ и } \exists U(t)=(t-\varepsilon, t+\varepsilon)\subset G_1\cap[\alpha, \beta]$, это противоречит определению $t$:

        $[\alpha, t-\frac{\varepsilon}{2}]\subset G_1$

        $(t-\varepsilon, t+\varepsilon)\subset G_1$

        $[\alpha, t+\frac{\varepsilon}{2}]\subset G_1$

        $t\in G_2?$ нет, т.к. если лежит, то $t\not=\alpha \quad \exists(t-\varepsilon, t+\varepsilon)\subset G_2 \cap [\alpha, \beta)$

        $\sup\{x:[\alpha, x]\subset G_1\}\leq t-\varepsilon$
    \end{proof}
    \begin{theorem}
        Больцано-Коши о промежуточном значении

        $f:[a,b]\to\R$, непр. на $[a,b]$. Тогда
        $$\forall t\text{ между } f(a) \text{ и } f(b) \ \ \exists x\in[a,b] : f(x)=t$$
    \end{theorem}
    Традиционное доказательство --- бинпоиск.
    \begin{proof}
        Сразу следует из леммы о связности отрезка и топологического определения\\непрерывности.

        Если нашлось $t$, для которого доказуемое утверждение неверно, то $$[a,b]=f^{-1}(-\infty, t)\cup f^{-1}(t, +\infty)$$

        Оба множества открыты, т.к. они --- прообразы открытых множеств. Кроме того, они непусты, т.к. одно из них содержит $a$, другое содержит $b$. Итого, мы представили отрезок $[a,b]$ в виде двух непересекающихся непустых открытых множеств, противоречие по предыдущей лемме.
    \end{proof}
    \begin{theorem}
        Теорема о разделении колбасы.

        Кусок колбасы произвольной формы можно разделить прямой, парралельной данной, на две части одинаковой площади. \textit{(Кусок колбасы вводится, чтобы не возникало вопросов о площади.)}
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        Пусть колбаса лежит на столе высотой $H_0$.

        $S(x)\stackrel{def}{=}S_{\text{л}}$ --- непр.

        $$|S(x+h)-S(x)|\leq hH_0$$

        $$\begin{cases}
            S(x_0)=0 \\
            S(x_1)=S
        \end{cases} \Rightarrow \exists \overline x \ \ S(\overline x)=\frac{S}{2}$$
    \end{proof}
    \begin{theorem}
        Теорема о бутерброде

        Кусок хлеба и кусок колбасы, лежащие на столе, можно разрезать прямой на две равные по площади части каждый.
    \end{theorem}
    \begin{remark}
        Т.к. хлеб и колбаса лежат на столе, они ограничены.
    \end{remark}
    \begin{proof}
        Рассмотрим угол $\varphi$ и разделим прямой под углом $\varphi$ колбасу на две равные по площади части.

        $S(\varphi) = S_{\text{л}}-S_{\text{п}}$ \textit{(для хлеба)}

        $S$ --- непр.

        $$|S(\varphi+h)-S(\varphi)|\leq 2ab\sin h\leq 2d^2\sin h$$

        Берём произвольный угол $\varphi_0; \varphi_0+\pi$

        $\varphi_0: S_{\text{л}} - S_{\text{п}}$

        $\varphi_0+\pi: S_{\text{п}} - S_{\text{л}}$

        $\exists \varphi \ \ S(\varphi)=0$
    \end{proof}
    \begin{remark}
        Это верно для адекватной колбасы, например она не должна состоять из двух кусков. Кроме того, она не должна состоять из двух кусков, соединённых ниткой.

        Теорема верна для выпуклых фигур, но возможно для других --- тоже.
    \end{remark}
    \begin{theorem}
        О сохранении промежутка

        $f:\langle a,b \rangle \to\R$, непр.

        Тогда $f(\langle a,b \rangle)$ --- промежуток.
    \end{theorem}
    \begin{remark}
        Это промежуток $\langle \inf f, \sup f \rangle$
    \end{remark}
    \begin{remark}
        $f=\sin \quad (0; 2\pi)\to [-1, 1]; (0; \pi)\to (0, 1]$

        Но! т. Вейерштрасса $f([a,b])$ --- замкн. промежуток
    \end{remark}
    \begin{definition}
        $Y$ --- метр. пр-во
        
        $\gamma: [a,b]\to Y$ --- непр. на $[a,b]$

        = путь в пространстве $Y$

        $\gamma[a,b] = $ носитель пути, ``кривая''
    \end{definition}
    \begin{example}
        $\gamma : [0, 2\pi]\to\R^2$

        $t\mapsto \begin{pmatrix}
            \cos t \\
            \sin t
        \end{pmatrix}$

        $\gamma$ --- окружность.
    \end{example}
    \begin{definition}
        $E\subset Y$

        $E$ --- \textbf{линейно связное}, если $\forall A,B\in E$

        $\exists$ путь $\gamma:[a,b]\to E$

        $\gamma(a)=A$

        $\gamma(b)=B$
    \end{definition}
    \begin{lemma}
        В $\R$ линейно связанными множествами являются только промежутки.
    \end{lemma}
    \begin{proof}
        \begin{enumerate}
            \item Промежуток линейно связен.
            $$\forall A, B\in \langle a,b \rangle \quad \exists \text{ путь: } \gamma:[A,B]\Rightarrow \langle a,b \rangle; t\mapsto t$$
            \item $E\subset\R$ --- линейно связное $\xRightarrow{?} E$ --- промежуток
            
            Пусть $E$ --- не промежуток

            $\exists a,b,t : a,b\in E; a<b \quad a<t<b; t\not=E$

            Линейная связность: $\gamma:[\alpha, \beta]\to E$

            $\gamma(\alpha)=a \quad \gamma(\beta)=b \quad \gamma$ --- непр.
        \end{enumerate}
    \end{proof}
    \begin{example}
        \textit{(ужасный)}

        $\gamma: [0,1]\to [0,1]\times[0,1]\subset\R$

        $[0, \frac{1}{4}]$ --- в третий квадрант

        $[\frac{1}{4}, \frac{2}{4}]$ --- во второй квадрант

        $[\frac{2}{4}, \frac{3}{4}]$ --- в первый

        $[\frac{3}{4}, 1]$ --- в четвертый
        
        Каждую часть разобьем таким же образом, только так, чтобы из последнего квадранта можно было перейти в дальнейший.

        Разобьем так бесконечное число раз.

        $$x\in [0,1] \quad [a_1, b_1]\supset[a_2, b_2]\supset\ldots$$

        $$K_1\supset K_2\supset K_3\supset\ldots \text{ --- квадраты}$$

        $$\bigcap K_i=\{X\}$$

        $$x\mapsto X$$

        Это кривая Пеано
    \end{example}
    \begin{definition}
        $A$ и $B$ \textbf{равномощны}, если $\exists \varphi: A\to B$ --- биекция
    \end{definition}
    \begin{definition}
        $A$ \textbf{``меньше либо равно''} $B$, обозначается $A\preccurlyeq B$

        $\exists \varphi : A\to B$ --- иньекция
    \end{definition}
    \begin{theorem}
        Кантора --- Бернштейна

        $$A\preccurlyeq B, B\preccurlyeq A \Rightarrow A \text{ и } B \text{ равномощны}$$
    \end{theorem}

    $\N$ равномощно $\Z$:

    $$\begin{cases}
        2n\mapsto n\\
    2n-1\mapsto 1-n\\
    \end{cases}$$

    \begin{definition}
        $A$ --- \textbf{счётное множество} $\Leftrightarrow$ равномощно $\N$
    \end{definition}

    \setcounter{theorem}{-1}

    \begin{theorem}
        $A$ --- бесконечное $\quad \exists$ счётное $B\subset A$
    \end{theorem}

    \begin{theorem}
            $A$ --- счётное $\Rightarrow A\cap\{x\}$ --- счётное

            $A, B$ --- счётное $\Rightarrow A\cap B$ --- счётное
    \end{theorem}
    \begin{theorem}
        $\N\times\N$ --- счётное
    \end{theorem}
    \begin{theorem}
        $A\subset B, B$ --- счётное; $A$ --- бесконечное $\Rightarrow A$ --- счётное
    \end{theorem}
    \begin{consequence}
        $Q$ --- счётное

        $Q\subset \Z\times\N$
    \end{consequence}
    \begin{theorem}
        $[0,1]$ --- несчётно
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        Пусть $\exists \varphi: \N\to[0,1]$ --- биекция

        $[a_1, b_1]$ --- любая из частей, где нет $\varphi(1)$

        $[a_2, b_2]$ --- любая из частей, где нет $\varphi(2)$

        $\bigcap[a_k, b_k]\supset\{x\} \quad x$ --- не имеет номера
        
        $\forall k \ \ x\in[a_k,b_k]\Rightarrow x\not=\varphi(k)$
    \end{proof}
    \begin{definition}
        $A$ равномощно $[0,1] \Rightarrow A$ имеет мощность \textbf{континуума}.
    \end{definition}
    $Bin=$ множество бинарных последовательностей
    \begin{theorem}
        $Bin$ имеет мощность континуума
    \end{theorem}
    \begin{lemma}
        $A$ --- беск., $B$ --- счётное $\Rightarrow A\cup B$ равномощно $A$
    \end{lemma}
    \begin{proof}
        Теорема 0 + Теорема 1 \textit{(второй пункт)} + Теорема 3
    \end{proof}
    \begin{proof}
        $\varphi : Bin\to [0,1]\cap Bin_{\text{кон.}}$

        $0101\ldots\mapsto0.0101\ldots$ --- это отображение не иньективно ($0100\ldots\mapsto0.01$; $0011\ldots\mapsto0.01$)

        Иньекция достигается тем, что конечные дроби идут в $Bin_{\text{кон.}}$, а бесконечные в $[0,1]$
    \end{proof}
    \begin{consequence}
        $[0,1]\times[0,1]\subset\R^2$ --- тоже континуум
    \end{consequence}
    \begin{proof}
        Докажем, что $Bin\times Bin$ равномощно $Bin$

        $(x_1x_2x_3\ldots), (y_1y_2\ldots)\mapsto x_1y_1x_2y_2x_3y_3\ldots$ --- биекция

        $$[0,1]\xrightarrow{\varphi} Bin \quad [0,1]\xrightarrow \psi Bin$$

        $$(x,y)\mapsto (\varphi(x), \psi(y))$$
    \end{proof}
    \begin{remark}
        $(0,1)$ равномощно $\R$, например через $ctg(\pi x)$
    \end{remark}

    \begin{exercise}
        Доказать, что $[0,1]$ и $(0,1)$ равномощны.
    \end{exercise}

    \begin{theorem}
        О непрерывности монотонных функций. (Важно знать формулировку)

        $f:\langle a,b\rangle \to\R$, монотонна. Тогда
        \begin{enumerate}
            \item Точки разрыва $f$ (если есть) --- I рода
            \item $f$ --- непр. на $\langle a,b\rangle \Rightarrow f(\langle a,b\rangle)$ --- промежуток
        \end{enumerate}
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        Рассмотрим $f\uparrow$
        \begin{enumerate}
            \item $x_1<x<x_2 \quad f(x_1)\leq f(x)\leq f(x_2)$
            
            $$x\to x_1 \quad f(x_1)\leq f(x_1+0)\leq f(x_2) \Rightarrow \exists\lim\limits_{x\to x_1+0} f(x)$$, аналогично для $x_1-0$
            
            \item ``$\Rightarrow$'' следует из теоремы о сохранении промежутка.
            
            ``$\Leftarrow$'' $x_0\in\langle a,b\rangle \quad ?f$ --- непр. в $x_0?$
            $$f(x_0-0)\leq f(x_0)\leq f(x_0+0)$$
        \end{enumerate}
    \end{proof}
\end{document}