\input{../preamble.sty}

\usepackage{bm}
\usepackage{xcolor}
% \usepackage[raggedright]{titlesec}
\usepackage{sectsty}

\allsectionsfont{\raggedright}
\subsectionfont{\fontsize{14}{15}\selectfont}

\lhead{Конспект к опросу}
\cfoot{}
\rfoot{}

\setlength\parindent{0pt}

\begin{document}
\section{Определения}
%<*определения>
\subsection{Упорядоченная пара}
Для некоторого множества $X$ и $I$ - множество ``индексов'', тогда $(x_\alpha)_{\alpha\in I}$ - \textbf{семейство элементов} $X$. ($\forall \alpha\in I \ \ x_\alpha \in X$)

\textbf{Упорядоченная пара} --- семейство из двух элементов, построенная при $I=\{1, 2\}$. Обозначается $(a, b)$.

Кроме того, $$(a,b)=(c,d)\Leftrightarrow a = c, b = d$$

\subsection{Декартово произведение}
\textbf{Декартово произведение} двух множеств --- множество всех упорядоченных пар элементов этих множеств. $A\times B=\{(a,b): a\in A, b\in B\}$

Кроме того, декартово произведение можно обобщить для произвольного числа множеств. $A_1\times A_2\times\ldots\times A_n = \{(a_1,a_2\ldots a_n) : a_1\in A_1, a_2\in A_2\ldots a_n\in A_n\}$

\subsection{Аксиомы вещественных чисел}
\subsubsection{Аксиомы поля}
В множестве $\mathbb{R}$ определены две операции, называемые сложением и умножением, действующие из $\mathbb{R}\times\mathbb{R}$ в $\mathbb{R}$ ($+,\cdot:\mathbb{R}\times\mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$), удовлетворяющие следующим свойствам:

Аксоимы сложения \textit{(здесь и далее $\forall a\in \R, b\in \R, c\in \R$)}:
\begin{enumerate}
    \itemsep0em
    \item $a+b=b+a$ --- коммутативность
    \item $(a+b)+c=a+(b+c)$ --- ассоциативность
    \item $\exists \bm{0}: \bm0+a=a$
    \item $\exists a': a+a'=\bm 0$
\end{enumerate}

Аксиомы умножения:
\begin{enumerate}
    \item $ab=ba$ --- коммутативность
    \item $(ab)c=a(bc)$ --- ассоциативность
    \item $\exists \bm 1\not =\bm 0: \forall a\in \mathbb{R}: a\cdot\bm 1=a$
    \item $\forall a\not =\bm 0: \exists \tilde{a}: a\cdot \tilde{a}=\bm 1$
\end{enumerate}

Аксоима комбинации сложения и умножения:
\begin{enumerate}
    \item $(a+b)c=ac+bc$ --- дистрибутивность
\end{enumerate}

\textbf{Поле} --- множество, в котором определены операции $+,\cdot$, удовлетворяющие группе аксиом I. Например, $\mathbb{R}, \mathbb{Q}, \mathbb{F}_3$

\subsubsection{Аксиомы порядка}
\begin{enumerate}
    \item $\forall x,y \in \mathbb{R}: x\leq y \text{ или } y\leq x$
    \item $x\leq y; y\leq x \Rightarrow x=y$
    \item $x\leq y; y\leq z \Rightarrow x\leq z$ --- транзитивность
    \item $x\leq y \Rightarrow \forall z\in \mathbb{R}: x+z\leq y+z$
    \item $0\leq x; 0\leq y \Rightarrow 0\leq xy$
\end{enumerate}

\textbf{Упорядоченное поле} --- множество, для которого выполняются аксиомы групп I и II.

$\mathbb{F}_3, \mathbb{C}$ - не упорядоченные поля

$\mathbb{R}, \mathbb{Q}, \mathcal{R}$ - упорядоченные поля

Дальнейшие аксиомы в следующем вопросе.

\subsection{Аксиома Кантора, аксиома Архимеда}
\subsubsection{Аксиома Архимеда}
$$\forall x,y>0: \exists n\in \N: nx>y$$

Следствие: существуют сколько угодно большие натуральные числа: $$\forall y\in \mathbb{R}: \exists n\in\mathbb{N}: n>y$$

\textbf{Архимедовы поля} --- упорядоченные поля, в которых выполняется Аксиома Архимеда.

$\mathcal{R}$ - не архимедово поле

$\mathbb{R}, \mathbb{Q}$ - архимедовы поля

\subsubsection{Аксиома Кантора}

Для последовательности вложенных отрезков $\{[a_n,b_n]\}_{n=1}^\infty$ ($\forall n\in\N a_n\leq a_{n+1}\leq b_{n+1}\leq b_n$)

$$\bigcap\limits_{n=1}^\infty[a_n, b_n] \not = \text{\O}$$

$\Q$ не удволетворяет этой аксиоме, в отличие от $\R$.

\subsection{Пополненное множество вещественных чисел, операции и порядок в нем}

$\overline\R=\R\cup\{-\infty, +\infty\}$ --- пополненное множество вещественных чисел.

Свойства ($\forall x\in\R$):
\begin{itemize}
    \itemsep0em
    \item $-\infty<+\infty$
    \item $\pm\infty\cdot\pm\infty=+\infty$
    \item $\pm\infty\cdot\mp\infty=-\infty$
    \item $-\infty<x<+\infty$
    \item $x\pm\infty=\pm\infty$
    \item $\pm\infty\pm\infty=\pm\infty$
    \item $\pm\infty\mp\infty$ --- не определено
\end{itemize}

Для $\forall x\in\R, x>0$
\begin{itemize}
    \item $x\cdot\pm\infty=\pm\infty$
\end{itemize}

\subsection{Максимальный элемент множества}
$M\in A$ называется \textbf{максимальным элементом} множества $A$, если $\forall a\in A \ \ a\leq M$

\subsection{Последовательность}

$x:\N \rightarrow Y$ --- \textbf{последовательность}

\subsection{Образ и прообраз множества при отображении}

Для $A\subset X, f:X\to Y$ \textbf{образ} --- множество $\{f(x), x\in A\} \subset Y$ --- обозначается $f(A)$


Для $B\subset Y$ \textbf{прообраз} --- $\{ x\in X : f(x)\in B \}$ --- обозначается $f^{-1}(B)$

\subsection{Инъекция, сюръекция, биекция}

\textbf{Сюръекция} --- такое отображение $f: X\to Y$, что $f(X)=Y$, т.е. $\forall y\in Y \ \ f(x)=y$ имеет решение относительно $x$.


\textbf{Инъекция} --- такое отображение $f: X\to Y$, что $\forall x_1, x_2 \in X, x_1\not=x_2 \ \ f(x_1)\not=f(x_2)$, т.е. $\forall y\in Y \ \ f(x)=y$ имеет не более одного решения относительно $x$.


\textbf{Биекция} --- отображение, являющееся одновременно сюръекцией и инъекцией, т.е. $\forall y\in Y \ \ f(x)=y$ имеет ровно одно решение относительно $x$.

\subsection{Векторнозначаная функция, ее координатные функции}

Если $F:X\to \R^m; x\mapsto F(x) = (F_1(x), ..., F_m(x))$, то $F$ --- \textbf{векторнозначная функция} \textit{(значения функции - вектора)}


$F_1(x)..F_m(x)$ - координатные функции отображения $F$

\subsection{График отображения}

$$\Gamma_f = \{(x,y)\in X\times Y: y = f(x) \}$$

\subsection{Композиция отображений}

$f: X\to Y, g: Y\to Z$, тогда \textbf{композиция} $f$ и $g$ \textit{(обозначается $g\circ f$)} --- такое отображение, что $g\circ f: X\to Z, x\mapsto g(f(x))$.


Также возможно определение, которое допускает $g: Y_1\to Z, Y_1\supset Y$

\subsection{Сужение и продолжение отображений}

Для $g: X\to Y\ \ $ $f$ --- \textbf{сужение} $g$ на множество $A$, если $f: A\subset X\to Y, \ \ \forall a\in A \ \ g(a)=f(a)$


$g$ называется \textbf{продолжением} $f$.

\subsection{\teormin Предел последовательности \textit{(эпсилон-дельта определение)}}

Если для $(x_n), a\in\mathbb{R}$ выполняется
$\forall \varepsilon > 0 \ \ \exists N \ \ \forall n>N \ \ |x_n-a|<\varepsilon$,
то $a$ --- \textbf{предел последовательности} $(x_n)$, обозначается $x_n\to a$ или $\lim\limits_{n\to\infty}x_n=a$

\subsection{Окрестность точки, проколотая окрестность}

\textbf{Окрестность точки} $a = \{x\in\R: |x-a|<\varepsilon\}$, обозначается $U_\varepsilon(a)$


\textbf{Проколотая окрестность} точки $a = U_\varepsilon(a)\setminus \{a\}$, обозначается $\dot U_\varepsilon(a)$

\subsection{Предел последовательности (определение на языке окрестностей)}

$$\forall U(a) \ \ \exists N \ \ \forall n>N \ \ x_n\in U(a)$$

\subsection{\teormin Метрика, метрическое пространство, подпространство}

На множестве $X$ отображение $\rho: X\times X\to \R$ называется \textbf{метрикой}, если выполняются свойства 1-3:

\begin{enumerate}
    \itemsep0em
    \item $\forall x,y \ \ \rho(x,y)\geq 0$; $\rho(x,y)=0 \Leftrightarrow x=y$
    \item $\forall x,y \ \ \rho(x,y)=\rho(y,x)$
    \item Неравенство треугольника: $\forall x,y,z\in X \ \ \rho(x,y)\leq \rho(x,z)+\rho(z,y)$
\end{enumerate}

\textbf{Метрическое пространство} --- упорядоченная пара $(X, \rho)$, где $X$ --- множество, $\rho$ --- метрика на $X$.

\textbf{Подпространством} метрического пространства $(X,\rho)$ называется $(A, \rho|_{A\times A})$, если $A\subset X$

\subsection{\teormin Шар, замкнутый шар, окрестность точки в метрическом пространстве}

\textbf{Шар \textit{(открытый шар)}} $B(a,r)=\{x\in X : \rho(a,x)<r\}$

\textbf{Замкнутый шар} $B(a,r)=\{x\in X : \rho(a,x)\leq r\}$

\textbf{Окрестность точки} $a$ в метрическом пространстве: $B(a, \varepsilon) \Leftrightarrow U(a)$.

\subsection{Линейное пространство}

Если $K$ --- поле \textit{($K=\mathbb{R}$ или $\mathbb{C}$)}, $X$ --- множество, то $X$ называется \textbf{линейным пространством} над полем $K$ (и тогда $K$ называется полем скаляр), если определены следующие две операции:
\begin{enumerate}
\item $+:X\times X \to X$ --- сложение векторов
\item $\cdot:K\times X\to X$ --- умножение векторов на скаляры
\end{enumerate}

Для этих операций выполняются соответствующие аксиомы \textit{(здесь $A,B,C\in X; a,b\in K$)}:

\subsubsection{Аксиомы сложения векторов}
\begin{enumerate}\itemsep0em
    \item $A+B=B+A$
    \item $A+(B+C)=(A+B)+C$
    \item $\exists \bm 0 \in X : A+\bm 0 = A$
    \item $\exists -A\in X : A+(-A)=0$ --- обратный элемент
\end{enumerate}

\subsubsection{Аксиомы умножения векторов на скаляры}
\begin{enumerate}\itemsep0em
    \item $(A+B)\cdot a = A\cdot a + B\cdot a$
    \item $A\cdot(a+b) = A\cdot a + A\cdot b$
    \item $(ab)\cdot A = a(b\cdot A)$
    \item $\exists \bm 1 \in K : \bm 1 \cdot A = A$
\end{enumerate}

\subsection{Норма, нормированное пространство}

\textbf{Норма} - отображение $X\to\mathbb{R}, x\mapsto ||x||$, если $X$ - линейное пространство (над $\mathbb{R}$ или $\mathbb{C}$) и выполняется следующее:
\begin{enumerate}
\item $\forall x \ \ ||x||\geq 0, ||x||=0\Leftrightarrow x=0$
\item $\forall x\in X \ \ \forall \lambda\in\mathbb R(\mathbb{C}) \ \ ||\lambda x||=|\lambda|\cdot||x||$
\item Неравенство треугольника: $\forall x,y\in X \ \ ||x+y||\leq||x||+||y||$
\end{enumerate}

\textbf{Нормированное пространство} --- упорядоченная пара $(X, ||\cdot||)$, где $|| ||$ - норма

\subsection{Ограниченное множество в метрическом пространстве}

$A\subset X$ --- {\bf ограничено}, если $\exists x_0\in X \ \ \exists R>0 \ \ A\subset B(x_0, R)$, т.е. если $A$ содержится в некотором шаре в $X$.
%</определения>

\subsection{Внутренняя точка множества, открытое множество, внутренность}
%<*внутренность>
$a$ --- {\bf внутренняя точка} множества $D$, если $\exists U(a) : U(a)\subset D$, т.е. $\exists r>0 : B(a,r)\subset D$

$D$ --- {\bf открытое множество}, если $\forall a\in D : a$ --- внутренняя точка $D$

{\bf Внутренностью} множества $D$ называется $Int(D)=\{x\in D : x \text{ --- внутр. точка }D\}$
%</внутренность>

\subsection{Предельная точка множества}
$a$ --- {\bf предельная точка} множества $D$, если $\forall \dot U(a) \ \ \dot U(a)\cap D\not = \text{\O}$

\subsection{Замкнутое множество, замыкание, граница}

$D$ --- {\bf замкнутое множество}, если оно содержит все свои предельные точки.

{\bf Замыканием} множества $D$ называется $\overline D=D\cup$(множество предельных точек $D$)

{\bf Граница} множества --- множество его граничных точек. Обозначается $\partial D=\overline D\ Int D$

\subsection{Изолированная точка, граничная точка}

$a$ --- {\bf изолированная} точка $D$, если $a\in D$ и $a$ --- не предельная.

$a$ --- {\bf граничная} точка $D$, если $\forall U(a) \ \ U(a)$ содержит точки как из $D$, так и из $D^c$

\subsection{Описание внутренности множества}

\begin{enumerate}
    \item $Int D$ --- открыто
    \item $Int D = \bigcup\limits_{\substack{D\supset G \\ G\text{ --- открыт}}}$ --- максимальное открытое множество, содержащееся в $D$
    \item $D$ --- открыто в $X \Leftrightarrow D=Int D$
\end{enumerate}

\subsection{Описание замыкания множества в терминах пересечений}

$\overline D = \bigcap\limits_{\substack{F\supset D \\ F \text{ --- замкн.}}} F$ -- минимальное \textit{(по включению)} замкнутое множество, содержащее $D$. Если $D$ замкнуто, $\overline D=D$.

\subsection{Верхняя, нижняя границы; супремум, инфимум}

$E\subset \mathbb{R}$. $E$ --- огр. сверху, если $\exists M\in\mathbb{R} \ \ \forall x\in E \ \ x\leq M$. Кроме того, всякие такие $M$ называются {\bf верхними границами} $E$.

Аналогично ограничение снизу.

Для $E$ --- огр. сверху {\bf супремум} ($\sup E$)--- наименьшая из верхних границ $E$.

Для $E$ --- огр. снизу {\bf инфимум} ($\inf E$) --- наибольшая из нижних границ $E$.

\subsection{Техническое описание супремума}

$$b=\sup E \Leftrightarrow \begin{cases}
    \forall x\in E \ \ x\leq b \\
    \forall \varepsilon > 0 \ \ \exists x\in E \ \ b-\varepsilon<x
\end{cases}$$

\subsection{Последовательность, стремящаяся к бесконечности}

$$x_n\to +\infty \quad \forall E>0 \ \ \exists N \ \ \forall n>N \ \ x_n>E$$
$$x_n\to -\infty \quad \forall E \ \ \exists N \ \ \forall n>N \ \ x_n<E$$
$$x_n\to \infty \Leftrightarrow |x_n|\to +\infty$$

\subsection{Компактное множество}

$K\subset X$ --- {\bf компактное}, если для любого открытого покрытия $\exists$ конечное подпокрытие $\Leftrightarrow \exists \alpha_1\ldots \alpha_n \quad K\subset\bigcup\limits_{i=1}^n G_{\alpha_i}$

\subsection{Секвенциальная компактность}

\textbf{Секвенциально компактным} называется множество $A\subset X : 
    \forall \text{ посл. } (x_n) \text{ точек } A \\
    \exists \text{ подпосл. } x_{n_k} \text{, которая сходится к точке из } A
$

\subsection{Определения предела отображения (3 шт)}


Для метрических пространств $(X, \rho^X)$ и $(Y, \rho^Y)$, отображения $f:X\to Y$ и $a\in X$: $b\in Y$ --- предел $f$ при $x\to a$, т.е. $b=\lim\limits_{x\to a} f(x)$, если

\subsubsection{По Коши}

$$\forall \varepsilon>0 \ \ \exists \delta>0 \ \ \forall x\in X \ \ 0<\rho^X(a,x)<\delta \quad \rho^Y(f(x), b) < \varepsilon$$
\subsubsection{На языке окрестностей}
    $$\forall U(b) \ \ \exists V(a) \ \ \forall x\in \dot V(a) \ \ f(x)\in U(b)$$
\subsubsection{По Гейне}
    $\forall (x_n)$ --- посл.:
    \begin{enumerate}
        \item $x_n\to a$
        \item $x_n\in X$
        \item $x_n\not = a$
    \end{enumerate}
    $f(x_n)\to b$

\subsection{Определения пределов в $\overline\R$}
%<*пределывrсчертой>
Для $X=\R, Y=\overline\R, -\infty<x<+\infty$:

\begin{enumerate}
    \item $\lim\limits_{x\to a}f(x)=+\infty: \quad \forall E \ \ \exists \delta>0 \ \ \forall x\in X : 0<|x-a|<\delta \ \ f(x)>E$
    \item $\lim\limits_{x\to a}f(x)=-\infty: \quad \forall E \ \ \exists \delta>0 \ \ \forall x\in X : 0<|x-a|<\delta \ \ f(x)<E$
    \item $\lim\limits_{x\to +\infty}f(x)=c\in\mathbb{R} \quad \forall \varepsilon>0 \ \ \exists \delta \ \ \forall x\in X : x>\delta \ \ |f(x)-c|<\varepsilon$
    \item $\lim\limits_{x\to -\infty}f(x)=c\in\mathbb{R} \quad \forall \varepsilon>0 \ \ \exists \delta \ \ \forall x\in X : x<\delta \ \ |f(x)-c|<\varepsilon$
\end{enumerate}
%</пределывrсчертой>

Определение на языке окрестностей такое же, как и для произвольного метрического пространства.

\subsection{Непрерывность}

$f:D\subset X\to Y \quad x_0\in D$

$f$ --- \textbf{непрерывное} в точке $x_0$, если:
\begin{enumerate}
    \item $\lim\limits_{x\to x_0} f(x)=f(x_0)$, либо $x_0$ --- изолированная точка $D$
    \item $\forall \varepsilon > 0 \ \ \exists \delta>0 \ \ \forall x\in D \ \ \rho(x, x_0)<\delta \ \ \rho(f(x), f(x_0))<\varepsilon$
    \item $\forall U(f(x_0)) \ \ \exists V(x_0) \ \ \forall x\in V(x_0)\cap D \ \ f(x)\in U(f(x_0))$
    \item По Гейне $\forall (x_n):x_n\to x_0; x_n\to D \ \ f(x_n)\xrightarrow[n\to+\infty]{} f(x_0)$
\end{enumerate}

\section{Теоремы}

\subsection{Законы де Моргана}

%<*законыдеморгана>
Пусть $(X_\alpha)_{\alpha \in A}$ - семейство множеств, $Y$ - множество. Тогда:

\begin{enumerate}
    \item $Y\setminus(\bigcup\limits_{\alpha \in A}X_\alpha) = \bigcap\limits_{\alpha \in A}(Y\setminus X_\alpha) \quad \textcircled 1$
    \item $Y\setminus(\bigcap\limits_{\alpha \in A}X_\alpha) = \bigcup\limits_{\alpha \in A}(Y\setminus X_\alpha) \quad \textcircled 2$
\end{enumerate}

Вариант 2:

\begin{enumerate}
    \item $Y\cap(\bigcup\limits_{\alpha \in A}X_\alpha) = \bigcup\limits_{\alpha \in A}(Y\cap X_\alpha)$
    \item $Y\cup(\bigcap\limits_{\alpha \in A}X_\alpha) = \bigcap\limits_{\alpha \in A}(Y\cup X_\alpha)$
\end{enumerate}
%</законыдеморгана>

\subsection{Неравенство Коши-Буняковского, евклидова норма в $\R^m$}

%<*неравенствокошибуняковскогоевклдиованормавrm>
\subsubsection{Неравенство Коши-Буняковского}

$$\left(\sum a_ib_i\right)^2 \leq \left(\sum a_i^2\right)\left(\sum b_k^2\right)$$

\subsubsection{Евклидова норма в $\R^m$}

$$||x||=\sqrt{\sum\limits_{i}^m x_i^2}$$

%</неравенствокошибуняковскогоевклдиованормавrm>
\subsection{Аксиома Архимеда. Плотность множества $\Q$ в $\R$}

%<*аксиомаархимедаплотностьqвr>
\subsubsection{Аксиома Архимеда}

$$\forall x,y>0: \exists n\in \N: nx>y$$

\subsubsection{Плотность множества $\Q$ в $\R$}

$$\Q \text{ плотно в } \R\xLeftrightarrow{def} \forall a,b \in \R, a<b \ \ (a,b)\cap\mathbb{Q} \not =\text{\O}$$

В любом интервале в $\R$ содержится число $\in \Q$.
%</аксиомаархимедаплотностьqвr>

\subsection{Неравенство Бернулли}

%<*неравенствобернулли>
$$(1+x)^n \geq 1+nx \quad x\geq-1, n\in\N$$

$$(1+x)^n \geq 1+nx+\frac{n(n-1)}{2}x^2 \quad x>0, n\in\N \text{ --- более сложная версия}$$
%</неравенствобернулли>

\subsection{Единственность предела и ограниченность сходящейся последовательности}

\subsubsection{Единственность предела}

$(X,\rho)$ --- метрическое пр-во, $a,b\in X$, $(x_n)$ --- послед. в $X$,
$x_n\xrightarrow[n\to +\infty]{} a$, $x_n\xrightarrow[n\to +\infty]{} b$,
тогда $a=b$

\subsubsection{Ограниченность сходящейся последовательности}

Если $(X,\rho)$ --- метрическое пр-во, $(x_n)$ --- послед. в $X$, $x_n$ сходится, тогда $x_n$ --- ограничена.

\subsection{Теорема о предельном переходе в неравенствах для последовательностей и для функций}

%<*теоремаопредельномпереходевнеравенствахдляпоследовательностейидляфункций>
\subsubsection{Для последовательностей}
Если $(x_n),(y_n)$ --- вещественные последовательности $x_n\to a, y_n\to b$, $\exists N \ \ \forall n > N \ x_n\leq y_n$, \textbf{тогда} $a\leq b$.

\subsubsection{Для функций}
Если $f, g:X\to \R$, $a$ --- предельная точка $X$, и $\forall x\in X \ \ f(x)\leq g(x)$. Тогда $\lim\limits_{x\to a}f(x)\leq \lim\limits_{x\to a}g(x)$ 
%</теоремаопредельномпереходевнеравенствахдляпоследовательностейидляфункций>

\subsection{Теорема о двух городовых}

Если $(x_n),(y_n),(z_n)$ - вещ. посл., $\forall n \ \ x_n\leq y_n\leq z_n, \lim x_n=\lim z_n =a$, \textbf{тогда} $\exists \lim y_n=a$

\subsection{Бесконечно малая последовательность}

$(x_n)$ --- вещ. посл. называется \textbf{бесконечно малой}, если $x_n\to 0$

\subsection{Теорема об арифметических свойствах предела последовательности в нормированном пространстве и в $\R$}

Если $(X, ||\cdot||)$ --- норм. пр-во, $(x_n),(y_n)$ --- посл. в $X$, $\lambda_n$ ---
посл. скаляров, и $x_n\to x_0, y_n\to y_0, \lambda_n\to \lambda_0$, \textbf{тогда}:
\begin{enumerate}
\item $x_n\pm y_n\to x_0\pm y_0$
\item $\lambda_nx_n\to \lambda_0 x_0$
\item $||x_n||\to||x_0||$
\end{enumerate}

Для $(x_n),(y_n)$ 
--- вещ.посл., $\forall n \ \ y_n\not =0, y_0\not = 0$:
\begin{enumerate}[resume]
\item $\frac{x_n}{y_n}\to\frac{x_0}{y_0}$
\end{enumerate}

\subsection{Неравенство Коши-Буняковского в линейном пространстве, норма, порожденная скалярным произведением}

\subsubsection{Неравенство Коши-Буняковского в линейном пространстве}
$$\forall x,y\in X\quad |\langle x,y\rangle|^2\leq \langle x,x\rangle \langle y,y\rangle$$

\subsubsection{Норма, порожденная скалярным произведением}
Для лин. пространства $X$, скалярного произведения $\langle \cdot ,\cdot \rangle$

$\rho:X\to\mathbb{R} \quad \rho(x)=\sqrt{\langle x,x\rangle}$ --- норма

\subsection{Леммы о непрерывности скалярного произведения и покоординатной сходимости в $\R^m$}

\subsubsection{О непрерывности скалярного произведения}

$X$ - лин. пространство со скалярным произведением, $||\cdot||$ --- норма, порожденная скалярным произведением.

Тогда $\forall (x_n) : x_n\to x, \forall (y_n) : y_n\to y \quad \langle x_n,y_m\rangle\to\langle x,y\rangle$

\subsubsection{О покоординатной сходимости в $\R^n$}

$(x^{(n)})$ --- последовательность векторов в $\mathbb{R}^m$, где задано евклидово скалярное пространство и норма.

Тогда $(x^{(n)})\underset{n\to+\infty}\to x^{(0)} \Leftrightarrow \forall i\in\{1,2,\ldots m\} \ \ x_i^{(n)}\underset{n\to+\infty}\to x_i^{(0)}$

\subsection{Открытость открытого шара}

$\forall x \in B(a, r) \ \ x$ --- внутренняя точка $B(a, r)$

\subsection{Теорема о свойствах открытых множеств}

\begin{enumerate}
    \item $(G_\alpha)_{\alpha\in A}$ - семейство открытых множеств в $(X,\rho)$
    
    Тогда $\bigcup\limits_{\alpha\in A} G_\alpha$ - открыто в $X$.

    \item $G_1,G_2,\ldots G_n$ - открыто в $X$.
    
    Тогда $\bigcap\limits_{i=1}^{n} G_i$ - открыто в $X$.
\end{enumerate}

\begin{remark}
    В 1. семейство может быть бесконечным, а в 2. --- нет.
\end{remark}

\subsection{Теорема о связи открытых и замкнутых множеств, свойства замкнутых множеств}

%<*освязиоткрытыхизамкнутыхмножеств>
$D$ --- замкнуто $\Leftrightarrow D^c=X\setminus D$ \textit{(дополнение)} --- открыто.

Свойства:

\begin{enumerate}
    \item $(F_\alpha)_{\alpha\in A}$ --- замкн. в $X$
    
    Тогда $\bigcap F_\alpha$ --- замкн. в $X$

    \item $F_1\ldots F_n$ --- замкн. в $X$
    
    Тогда $\bigcup F_i$ --- замкн. в $X$
\end{enumerate}
%</освязиоткрытыхизамкнутыхмножеств>

\subsection{Теорема об арифметических свойствах предела последовательности  (в $\overline\R$). Неопределенности}

$(x_n),(y_n)$ --- вещ., $x_n\to a, y_n\to b \quad a,b\in\mathbb{\overline R}$.
Тогда:
\begin{enumerate}
    \item $x_n\pm y_n\to a\pm b$
    \item $x_n y_n\to a b$,
    \textit{если $\forall n \ \ y_n\not=0; b\not=0$}
    \item $\frac{x_n}{y_n}\to\frac{a}{b}$
\end{enumerate}
При условии, что выражения в правых частях имеют смысл.

Если $x_n\to+\infty, y_n$ --- огр.снизу $\Rightarrow x_n+y_n\to+\infty$.

Если $x_n\to+\infty, y_n>\varepsilon, (\varepsilon>0) \text{ при } n>N_0 \Rightarrow x_ny_n\to +\infty$

% $y_n$ отделено от нуля при больших $n$.

Неопределенности:
\begin{itemize}
    \itemsep0em
    \item $\frac{0}{0}$
    \item $1^\infty$
    \item $\frac{\pm\infty}{\pm\infty}$
    \item $\pm\infty\mp\infty$
    \item $0^0$
    \item $\infty^0$
\end{itemize}

\subsection{Теорема Кантора о стягивающихся отрезках}

Дана последовательность отрезков $[a_1, b_1]\supset[a_2, b_2]\supset\ldots$

Длины отрезков $\to 0$, т.е. $(b_n-a_n)\xrightarrow[n\to+\infty]{} 0$

Тогда $\exists!c\in\mathbb{R} \quad \bigcap\limits_{k=1}^{+\infty}[a_k, b_k]=\{c\}$ и при этом $a_n\xrightarrow[n\to+\infty]{} c, b_n\xrightarrow[n\to+\infty]{} c$

\subsection{Теорема о существовании супремума}

$E\subset \mathbb{R}, E\not=$ \O $, E$ --- огр. сверху.

Тогда $\exists\sup E \in\mathbb{R}$

\subsection{Лемма о свойствах супремума}

\begin{enumerate}
    \item $\text{\O}\not =D\subset E\subset \mathbb{R} \quad \sup D\leq \sup E$
    \item $\lambda\in\mathbb{R} \quad (\lambda E=\{\lambda x, x\in E\})$

    Пусть $\lambda>0$, тогда $\sup \lambda E=\lambda\sup E$
    \item $\sup(-E)=-\inf E$
\end{enumerate}

\subsection{Теорема о пределе монотонной последовательности}

\begin{enumerate}
    \item $x_n$ --- вещ. посл., огр. сверху, возрастает. $\Rightarrow \exists\lim x_n\in\mathbb{R}$
    \item $x_n$ --- убывает, огр. снизу. $\Rightarrow \exists \lim x_n\in\mathbb{R}$
    \item $x_n$ --- монотонна, огр. $\Rightarrow \exists \lim x_n\in\mathbb{R}$
\end{enumerate}

\subsection{Определение числа $e$, соответствующий замечательный предел}

%<*определениеe>
$$e=\lim\limits_{n\to+\infty}\left(1+\frac{1}{n}\right)^n$$
%</определениеe>

\subsection{Теорема об открытых и замкнутых множествах в пространстве и в подпространстве}

$Y\subset X$, $X$ --- метр.п., $Y$ --- подпространство, $D\subset Y\subset X$

\begin{enumerate}
    \item $D$ --- откр. в $Y \Leftrightarrow \exists G$ --- откр. в $X \quad D=G\cap Y$
    \item $D$ --- замкн. в $Y \Leftrightarrow \exists F$ --- замкн. в $X \quad D=F\cap Y$
\end{enumerate}

\subsection{Теорема о компактности в пространстве и в подпространстве}

$(X,\rho)$ --- метрич. пространство, $Y\subset X$ --- подпространство, $K\subset Y$

Тогда $K$ --- комп. в $Y \Leftrightarrow K$ --- компактно в $X$, то есть если $K$ компактно в подпространстве, то оно компактно и в пространстве.

\subsection{Простейшие свойства компактных множеств}

$(X, \rho)$ --- метрическое пространство, $K\subset X$

\begin{enumerate}
    \item $K$ --- комп. $\Rightarrow K$ --- замкн., $K$ --- огр.
    \item $X$ --- комп, $K$ --- замкн. $\Rightarrow K$ --- комп. 
\end{enumerate}

\subsection{Лемма о вложенных параллелепипедах}

$[a, b] = \{x\in\R^m: \forall i=1\ldots m \ \ a_i\leq x_i\leq b_i\}$ --- параллелепипед.

$[a^1, b^1]\supset[a^2, b^2]\supset\ldots$ --- бесконечная последовательность параллелепипедов.

Тогда $\bigcap\limits_{i=1}^{+\infty}[a^i, b^i]\not=$\O

Если $diam[a^n, b^n]=||b^n-a^n||\to 0$, тогда $\exists! c\in\bigcap\limits_{i=1}^\infty[a^i, b^i]$

\subsection{Компактность замкнутого параллелепипеда в $\R^m$}

$[a,b]$ --- компактное множество в $\R^m$

\subsection{Теорема о характеристике компактов в $\R^m$}

$K\subset \R^m$. Эквивалентны следующие утверждения:\begin{enumerate}
    \itemsep-0.5em
    \item $K$ --- замкнуто и ограничено
    \item $K$ --- компактно
    \item $K$ --- секвенциально компактно
\end{enumerate}

\subsection{Эквивалентность определений Гейне и Коши}

Определение Коши $\Leftrightarrow$ определение Гейне.

\subsection{Единственность предела, локальная ограниченность отображения, имеющего предел, теорема о стабилизации знака}

\subsubsection{Единственность предела}

$f: D\subset X\to Y$, $a$ --- пред. точка $D$

$\lim\limits_{x\to a} f(x)=A; \lim\limits_{x\to a} f(x)=B$

Тогда $A=B$

\subsubsection{Локальная ограниченность отображения, имеющего предел}

$f: D\subset X\to Y$, $a$ --- пред. точка $D$, $\exists\lim\limits_{x\to a} f(x)=A$

Тогда $\exists V(a) : f$ --- огр. на $V(a)\cap D$, т.е. $f(V(a)\cap D)$ содержится в некотором шаре.

\subsubsection{Теорема о стабилизации знака}

$f: D\subset X\to Y$, $a$ --- пред. точка $D$, $\exists\lim\limits_{x\to a} f(x)=A$

Пусть $B\in Y, B\not=A$

Тогда $\exists V(a) \ \ \forall x \in \dot V(a)\cap D \ \ f(x)\not = B$

\subsection{Арифметические свойства пределов отображений. Формулировка для $\overline\R$}

$f,g: D\subset X\to Y$, $X$ --- метрич. пространство, $Y$ --- норм. пространство над $\mathbb{R}$, $a$ --- пред. точка $D$

$\lim\limits_{x\to a}f(x)=A, \lim\limits_{x\to a}g(x)=B$

$\lambda: D\to \mathbb{R}, \lim\limits_{x\to a}\lambda (x) = \lambda_0$

Тогда:
\begin{enumerate}
    \item $\exists\lim\limits_{x\to a} (f(x)\pm g(x))$ и $\lim\limits_{x\to a} (f(x)\pm g(x))=A\pm B$
    \item $\lim\limits_{x\to a} \lambda(x) f(x) = \lambda_0A$
    \item $\lim\limits_{x\to a} ||f(x)||=||A||$
    \item Для случая $Y=\R$ и для $B\not=0$ $$\lim\limits_{x\to a}\frac{f(x)}{g(x)}=\frac{A}{B}$$
    $\frac{f}{g}$ задано на множестве $D'=D\setminus \{x:g(x)=0\}$

    $a$ --- пр. точка $D'$ по теореме о стабилизации знака $\exists V(a) \ \ \forall x\in V(a)\cap D \ \ g(x)$ --- того же знака, что и $B$, т.е. $g(x)\not = 0$

    $\dot V(a)\cap D'=\dot V(a)\cap D \Rightarrow a$ --- пред. точка для $D'$
\end{enumerate}

Если $Y=\overline\R$, можно ``разрешить'' случай $A, B=\pm \infty$

\end{document}